朝鮮的「階段性無核化」恐是空頭支票

朝鮮的「階段性無核化」恐是空頭支票

朝鮮勞動黨委員長金正恩向中國國家主席習近平表示朝方「致力於實現半島無核化」，但同時也要求美韓等「採取階段性、同步的措施」。朝鮮希望通過在無核化方面做出稍微讓步來換取制裁放緩和援助，並在這期間繼續進行核開發。朝鮮所説的「階段性無核化」中潛藏著危險。

朝鮮的老套手段

據新華社報導，金正恩在與習近平的會談中強調「按照金日成主席和金正日總書記的遺訓，致力於實現半島無核化，是我們始終不變的立場」。對美韓則提出條件稱「如果南朝鮮和美國以善意回應我們的努力，營造和平穩定的氛圍，為實現和平採取階段性、同步的措施，半島無核化問題是能夠得到解決的」。

煽動危機引來對手讓步是博弈戰術的常用手段。「階段性」裏面潛藏著試圖拖延無核化的修辭。

朝鮮以往有過承諾「無核化」的先例。先是在1994年達成美朝《核框架協議》。由美國提供輕水反應爐，作為回報，朝鮮承諾凍結核計劃。2005年在由美朝和中國、日本、俄羅斯、韓國參加的六方會談中達成協定：朝鮮以棄核換取外界能源援助等。但朝鮮均在沒有同意無核化的情況下得到了重油援助。

實際上在2005年的《六方會談共同聲明》中就提出了「階段性措施」。儘管確定了「承諾對承諾」、「行動對行動」的原則，卻沒有定下哪一方從何處開始行動的順序。隨後朝鮮強烈反對由美國實行的金融制裁。結果在2006年初不顧一切進行了首次核試驗。經過總共6次核試驗後，2017年金正恩宣佈「完成了國家核戰力」。

朝鮮2016年的聲明可供參考

金正恩在中朝首腦會談中提到的「階段性措施」究竟指的什麼，目前尚不清楚，但朝鮮2016年7月在美國宣佈對朝制裁後發表的聲明可以作為參考。

朝方聲明要求美國承諾不將核武器帶入韓國、停止部署戰略武器、撤走駐韓美軍。並一直主張不是僅有朝鮮，而是「朝鮮半島」的無核化。朝鮮在呼籲無核化的同時，提出了美國根本不會接受的條件，其後又多次進行了核試驗和彈道導彈發射試驗。

金正恩政權提出經濟建設與核開發同時進行的「並進路線」。中國和美國如果答應「階段性措施」，朝鮮將會先摘取放寬制裁等經濟方面的果實，最終並不會真正棄核，以往的失敗恐怕還會繼續上演。

日本經濟新聞（中文版：日經中文網）峯岸博 首爾

屌你肥金夠膽潤鳩泛民